
\subsection{为什么要写英文讲义}

荀子说过 “不积跬步，无以至千里；不积小流，无以成江海”，
数学学科的学习也是如此，
数学水平的提升需要长时间的学习与积累，
为了更好地在积累过程中形成自己的“数学知识体系”，
要重点把握以下几个原则。

首先数学的学习需要“少、慢、精、深”，
我们可以每次少学一点，但是一定要确保自己真正理解和掌握了新的知识，
并且将新学的知识与已有的知识联系起来，使得整个体系更加牢固。
就拿盖房子打比方，想要建成属于自己数学知识体系的 “大厦” ，
那就得从底层开始把每一层楼都建得结结实实，
让后面楼层的建设能够依赖于前面坚实的基础而越发轻松，
而不是在平地上建一个一个独立的帐篷，这种方式只能建起零碎的小房子，而无法建起 “高楼”。

其次，每过一段时间要对自己的当前的知识体系重新进行一次梳理，
因为每当我们学习了新的知识，我们对旧的知识会有新的理解。
重新梳理的根本目的是让我们的知识体系混乱度最小，
试想如果数学各个学科的知识在我们脑中乱成一锅粥，
这种情况下要我们想起某个知识点就非常困难了，
更别说在实际问题中应用数学了，
所以这种梳理也是回顾和修复知识体系漏洞的好方法。

最后，就是要善于在实践中学习和整理数学。
本科生阶段是通过一门一门的数学课程来学习数学，
而在研究生阶段，数学课程教的那些知识已经完全不够用了，
此时就需要在科研实践中学习和整理数学，
将科研成果、论文中的数学知识整合进数学知识体系中。

道家讲求“道法术”的统一，
撰写自己的英文讲义便是整理数学知识体系之“法”，
通过撰写英文讲义很容易贯彻上面所说的三个原则。
首先，写英文讲义有利于我们主动思考，
有些时候在写讲义的过程中，能够发现许多之前没有注意到的细节，
产生对数学理论更深的理解，
符合“少、慢、精、深”的原则；
其次，英文讲义可视化了自身的知识体系状态，
当遇到问题时，有什么漏洞一目了然，
也便于后期回顾和总结，
符合“定期梳理”的原则；
最后，当在实践过程中学习到新的数学知识，便可以第一时间整理至讲义中，
符合“在实践中学习和整理数学”的原则。
而英文作为当前数学界的通用语言，撰写英文讲义也是为了提升英文表达能力，
为后续撰写英文论文打下坚实的基础。

\subsection{写好一个合格的英文数学讲义}

除了遵循前文中数学学习原则的指导外，平时我们写英文讲义时，也要在细节上严格要求自己，
让讲义能够达到一定的标准，成为一份“合格”的英文讲义。

当我们需要几个人共同写一篇文章的时候，不仅仅是只对自己写的那个部分负责，
还要对这篇文章的所有内容负责，这是协同写文章的契约精神。 
当同伴有明显笔误或可能发现了他的错误后，需要共同探讨并及时改正。

写英文数学讲义有一些基本的注意事项，列举如下。

\begin{itemize}
  \item 数学逻辑
  \begin{itemize}
  	\item 以定义为基石。写文章时，需要以大众的视角来看要不要下这个定义，
  	而不是站在自己的角度，认为这个是显然的就不下定义了。
  	\item 逻辑推演要一步步来。 例如想要表达“存在A使得B，而B推出了C.”，我们可以将它们分成两句话写
  	“There exists A such that B . Thus C.”，尽量不要揉在一句里，
  	以免逻辑混乱“There exists A such that B, which implies C.” （which指代不明）。
  	\item 前后符号一致原则。写文章时保证上下文符号一致，让读者得以看懂。
  	例如数列$(a_n)$在前面是用圆括号表示的，后面写文章时就不要用大括号$\{a_n\}$来表示了。
  	\item 定义、定理、引理、推论环境的选择要合理。
  	数学讲义中环境的选择体现了整个讲义的逻辑，
  	能够帮助读者理清讲义的脉络，在选择环境时思考其与上下文的关系。
  	\item 定义环境中的“定义主体”要用斜体表示。
  	例如 \lstinline|function| 定义需要使用 \lstinline|\emph{function}|。
  	\begin{definition}
  		\label{def:function}
  		\textnormal{A \emph{function} is a mapping from a set $X$ to a set $Y$.}
  	\end{definition}
    \item 数学公式标点格式要规范。
    \begin{itemize}
  	  \item 行间数学公式作为描述语句的一部分，则需要加逗号。例如，若数列 $(a_n)$ 满足
  	  \begin{equation}
  		  \label{eq:punctation1}
  		  \forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N} \text{ s.t. } 
  		  \forall n \geq N, |a_n - A| < \epsilon,
  	  \end{equation}
  	  则称 $(a_n)$ 的极限为 $A$。这里的行间公式结尾有一个逗号，说明其是描述语句的一部分。
  	  \item 多行数学公式作为结尾，则前几行加逗号，最后一行加句号。例如
  	  \begin{align}
  		  \label{eq:punctation2}
  		  f_1(x) = 1, \\
  		  f_2(x) = x.
  	  \end{align}
  	  \item 当数学公式作为证明环境结尾时，将证明环境结尾的方框插入公式中。例如
  	  \begin{proof}
  		  \begin{displaymath}
  			  \begin{bmatrix}
  				  \alpha & -\beta
  				  \\
  				  \beta & \alpha
  			  \end{bmatrix}^{-1}
  			  =
  			  \frac{1}{\alpha^2+\beta^2}
  			  \begin{bmatrix}
  				  \alpha & \beta
  				  \\
  				  -\beta & \alpha
  			  \end{bmatrix}.
  			  \qedhere
  		  \end{displaymath}
  	  \end{proof}
  	  从源代码角度即在结尾处增加 \lstinline|\qedhere|。
  	  \begin{lstlisting}
	  \begin{proof}
		  \begin{displaymath}
			  ...
			  \qedhere
		  \end{displaymath}
	  \end{proof}
  	  \end{lstlisting}
    \end{itemize}
    \item 为每个定理环境、数学公式提供标签。
    在 \lstinline|theorem|、\lstinline|equation| 等
    环境中加上 \lstinline|\label{...}|，
    在后续引用时就可以直接使用 \lstinline|\ref{...}|，
    体现了数学知识相互的联系与复用。
  \end{itemize}
  \item 英文语法
  \begin{itemize}
  	\item 用语选择数学文章中常用的表达。
  	例如下面两个语句都没有语法错误，但是后者更加符合数学文章的表达习惯。
  	这就需要多阅读文章进行积累，或者在写讲义时多参考别人写的文章。
  	\begin{lstlisting}
  	M(z) can be decomposed into ...
  	M(z) can be considered as the composition of ...
  	\end{lstlisting}
  	\item 句式的简洁性。
  	读者对冗长复杂的证明是提不起兴趣的，我们写文章时需要采用一些简洁的句式，
  	力求在不影响基本证明的前提下，尽量写出一个干净漂亮的证明。下面是几个例子。
  	\begin{itemize}
  		\item 想表达“使用A可以推出B时”，可以表述为： 
  		A yields/implies B. 或 B follows from A. 
  		（尽量避免繁琐的表达：By using A, we have B.）
  		\item 想表达“第二个命题的证明方法与第一个类似”，可以如下表述.\\
  		当写在证明开头时：WLOG, we only prove the first statement.\\
  		当写在证明结尾时：The second statement can be shown similarly.
  		\item 想表达“证明采用反证法”，可以表述为：We prove the statement by contradiction.
  	\end{itemize}
  	\item 强调重点。在写英文句子的时候，一般句子的重心总是在句子结尾的地方。
  	因此在写证明的时候，需要让所证明的重点尽量显现在句子的结尾处。
  	例：Since A, we have B by Theorem 1. 
  	如果想强调B是重点，则可以改为 Since A, Theorem 1 implies B.
  	\item 关于不及物动词。例：converge 是不及物动词，后跟名词的时候要加to（converge to $L$）。
  	在一些情形下也可以用等价描述the convergence of $(a_n)$ to $L$。
  	\item 关于冠词a/the。注意上下文环境下名词前面是否要加冠词，
  	例：Let $(a_n)$ be \textbf{a} sequence …; \textbf{The} triangle inequality implies …。
  	其次，注意a和the的区别：前者是泛指，后者是特指。
  	\item 关于固定句式。注意在写数学证明中的一些固定句式，
  	例：Suppose后面的句子一定跟then：Suppose A. Then B.
  	\item 拼写检查。通读写好的文章，找出笔误并及时改正。
  \end{itemize}
  \item 排版架构
  \begin{itemize}
  	\item 标题格式要统一。
  	\begin{itemize}
  		\item 文档名、章节标题所有实词首字母大写，
  		例如 \lstinline|Notes on Complex Analysis|。
  		\item 二级标题、三级标题的首字母大写，
  		例如 \lstinline|A story of motivations|。
  	\end{itemize}

  	\item 章节内容的组织要符合数学脉络和读者思路。
  	\begin{itemize}
  		\item 每章、每节的标题名要准确概括章节的核心思想，尽量用具体的词语而非宽泛的词语。
  		例如想阐述 Mobius 变换保持角的性质时，
  		使用 \lstinline|Preservation of angles| 比 \lstinline|The basic properties| 
  		更为精确。
  		\item 讲义内容要完善、有条理。讲义的内容要完善、自成体系，切忌前言不搭后语，
  		以及跳跃性太大，尽量将相似的内容放在一起，便于读者理解。
  		例如在引入 Mobius 变换定义时，可以同时引入 singular Mobius 变换、 
  		normalized Mobius 变换的概念，
  		而非一节引入一个概念，这样有利于读者理清多个概念之间的关系。
  		\item 最大限度利用前面写过的东西。
  		文章的脉络结构是清晰的，
  		所以在后面证明一些结论时可能用到了前面提及的一些定义、引理、定理等，
  		这个时候我们在证明里把它提出来，使得我们在此题的证明逻辑更加清晰严密。
  	\end{itemize}
  	\item 文章整体排版。文章写出来后，观察文字是否最大化利用了一整页纸。
  	如果发现哪一处的空档很大，或者哪一个数学语句超出了版面，都应当及时地进行修正。
  	\item 多行数学公式的排版。当有多行数学公式时，一般会采用对齐符。
  	在何处对齐是有讲究的，一般在连等式（或放缩式）中对齐等号（不等号），
  	在一系列逻辑语句中对齐推出/等价符号。
  	\item 当一句话中既有英文叙述又有数学公式时：
  	\begin{itemize}
  		\item 当数学公式很短，且可以用英文简单表达时，无需使用数学公式。\\
  		例：Suppose that $\#A<\infty$. 可以改为 Suppose that A is finite. 
  		\item 当行内数学公式超出该行末尾而接到下一行时，导致公式错开，不好阅读。
  		应当直接在新的一行中采用行间数学公式。
  		\item 当数学公式为行间数学公式时，务必保持它为一个完整的逻辑命题，
  		即不要在行内写前半句公式，行间写后半句公式，避免割裂感。
  	\end{itemize}
    \item 如果有需要在数学文档中插入图片，无论是何种格式的图，
    插入的图片大小都需要严丝合缝，\textbf{不能}出现外围的白边。
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{参考文献的规范}
我们在写英文数学讲义或是数学论文时，总是需要引用前人的成果，
此时就需要我们写一份规范的\texttt{.bib}文件。
由于参考文献格式比较重要，且\texttt{.bib}文件的格式和\texttt{.tex}略有区别，
我们另起一节来介绍参考文献的格式规范。
\begin{itemize}
  \item \texttt{.bib}文件的编译:要正常生成参考文献，除了有\texttt{bibtex}源代码外，
  还需要正确的编译过程。只用\texttt{xelatex}编译一遍是无法生成参考文献的。
  正确的编译过程应当是:
  \texttt{xelatex}--\texttt{bibtex}--\texttt{xelatex}--\texttt{xelatex}
  \item 参考文献在\texttt{.bib}文件中的次序:依照作者首字母为第一关键字，
  发表年份为第二关键字，按升序排列。
  \item 对于引用的著作标题，所有的实词首字母都应当大写。
  对于期刊论文标题，标题首字母和人名，专有名词首字母要大写，其余都小写。
  \item 所有引用的著作，一定用@book作为标识符。
  \item 引用著作包含的信息至少需要有title, author, year和publisher。
  \item 引用论文包含的信息至少需要有title, author, journal, pages, year和publisher。
\end{itemize}


